%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%  My documentation report
%  Objective: Explain what I did and how, in order to help someone continue with the investigation
%
% Important note:
% Chapter heading images should have a 2:1 width:height ratio,
% e.g. 920px width and 460px height.
%
% The images can be found anywhere, usually on sky surveys websites or the
% Astronomy Picture of the day archive http://apod.nasa.gov/apod/archivepix.html
%
% The original template (the Legrand Orange Book Template) can be found here --> http://www.latextemplates.com/template/the-legrand-orange-book
%
% Original author of the Legrand Orange Book Template:
% Mathias Legrand (legrand.mathias@gmail.com) with modifications by:
% Vel (vel@latextemplates.com)
%
% Original License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
 
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[12pt,fleqn]{book} % Default font size and left-justified equations

\usepackage[top=3cm,bottom=3cm,left=3.2cm,right=3.2cm,headsep=10pt,letterpaper]{geometry} % Page margins

\usepackage{xcolor} % Required for specifying colors by name
\definecolor{ocre}{RGB}{52,177,201} % Define the orange color used for highlighting throughout the book
\usepackage{gensymb}
% Font Settings
\usepackage{avant} % Use the Avantgarde font for headings
%\usepackage{times} % Use the Times font for headings
\usepackage{mathptmx} % Use the Adobe Times Roman as the default text font together with math symbols from the Sym­bol, Chancery and Com­puter Modern fonts

\usepackage{microtype} % Slightly tweak font spacing for aesthetics
\usepackage[utf8]{inputenc} % Required for including letters with accents
\usepackage[T1]{fontenc} % Use 8-bit encoding that has 256 glyphs

% Bibliography
\usepackage[style=alphabetic,sorting=nyt,sortcites=true,autopunct=true,babel=hyphen,hyperref=true,abbreviate=false,backref=true,backend=biber]{biblatex}
\addbibresource{bibliography.bib} % BibTeX bibliography file
\defbibheading{bibempty}{}

\input{structure} % Insert the commands.tex file which contains the majority of the structure behind the template

\begin{document}
\title{Fortalecimiento del sistema de producci\'on artesanal de hongos comestibles como
       alternativa de subsistencia para las comunidades indígenas establecidas en el 
       Parque Nacional Sumaco Napo-Galeras, Ecuador}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE PAGE
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begingroup
\thispagestyle{empty}
\AddToShipoutPicture*{\put(0,0){\includegraphics[scale=0.7]{esahubble}}} % Image background
\centering
\vspace*{4cm}
\par\normalfont\fontsize{20}{20}\sffamily\selectfont
\textbf{Fortalecimiento del sistema de producci\'on artesanal de hongos comestibles como
       alternativa de subsistencia para las comunidades indígenas establecidas en el 
       Parque Nacional Sumaco Napo-Galeras, Ecuador}\\[0.5cm]
{\LARGE Objetivo espec\'ifico III}\par % Book title
\vspace*{0.5cm}
{\Large Proponer nuevos biomateriales como alternativas de sustrato orgánico
       para la producción artesanal de hongos comestibles}\par % Author name
\endgroup

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	COPYRIGHT PAGE
%----------------------------------------------------------------------------------------

\newpage
~\vfill
\thispagestyle{empty}

%\noindent Copyright \copyright\ 2014 Andrea Hidalgo\\ % Copyright notice

\noindent \textsc{Proyecto de vinculaci\'on de la Universidad Regional Amaz\'onica Ikiam}\\

\noindent \textsc{github.com/LaurethTeX/Clustering}\\ % URL

\noindent Este proyecto est\'a bajo la supervisi\'on de Leopoldo Naranjo, PhD.\\ % License information

\noindent \textit{\today} % Printing/edition date

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TABLE OF CONTENTS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\chapterimage{content.jpg} % Table of contents heading image

\pagestyle{empty} % No headers

\tableofcontents % Print the table of contents itself

%\cleardoublepage % Forces the first chapter to start on an odd page so it's on the right

\pagestyle{fancy} % Print headers again

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	CHAPTER 1
%----------------------------------------------------------------------------------------
\chapterimage{contenido.jpeg} % Chapter heading image

\chapter{Obtenci\'on de in\'oculos}

\section{Materiales}


 \subsection{Micelio de hongo}
   El micelio de hongo previamente obtenido ser\'a aquel que empleemos para la obtenci\'on de micelio.
   Este puede ser adquirido a proveedores especializados, o en su defecto, se puede emplear micelio
   que se tenga guardado y este no presente ninguna se\~nal de  \textit{contaminaci\'on}. 
   
   Para el desarrollo de este escrito emplearemos micelio que estaba guardado en la refrigeradora.
   
   \begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.45\textwidth]{Obj_3/micelio.jpg}
    \caption{Ejemplo de micelio madre}
    \label{fig:micelio}
   \end{figure}
   
   
   
  \subsection{Canguil}
  El canguil es una de las mejores opciones como sustrato org\'anico ya que permite una buenos
  n\'ucleos de colonizaci\'on. Adem\'as, es un sustrato que se puede obtener f\'acilmente en 
  el mercado. Debido al tama\~no del canguil, este no se compacta despu\'es que el micelio se
  fija en el mismo, esto no pasa con sustratos como avena, que se tienden a compactar demas\'iado,
  dificultando el manejo y extracci\'on del micelio. 
  
  No es necesario que el canguil sea de alguna marca, se puede trabajar exitosamente con cualquier
  marca del mismo.
  
 \subsection{Fundas de celof\'an}
  Como contenedor para la producci\'on se propone fundas de celof\'an, debido a que son de f\'acil 
  manejo y puede ser empleada a altas temperaturas (> 100 \degree C). Adem\'as, una de las caracter\'isticas
  que las hace perfectas para nuestro uso es la inocuidad de las mismas en las paredes internas de las fundas.
  Esto nos garantiza que no tendremos contaminaci\'on por agentes biol\'ogicos que pudiesen
  estar dentro de las fundas.
 
  \subsection{Cuchara}
   Este utencillo nos servir\'a primordialmente para el traspaso del hongo, desde el micelio madre, hasta
   el sustrato orgánico. Se sugiere que se designe un solo utencillo para esta actividad, ya que emplearlo
   en actividades cotideanas, puede conllevar a un contaminaci\'on del sustrato.
   
  \subsection{Alcohol potable (etanol) al 70\%}
   El alcohol es uno de los agentes qu\'imicos m\'as empleados para la desinfecci\'on de superficies y
   materiales. Es preciso que la concentraci\'on del alcohol sea al 70\%, ya que evita que las bacterias
   formen esporas resistentes a la soluci\'on. Esto conlleva a que dichas esporas, en estado de latencia,
   pueden volver a la actividad y puedan comtaminar el sustrato.
   
   El alcohol se emplear\'a bastamente en el proceso de obtenci\'on de in\'oculos, por ejemplo,
   se desinfectar\'a el \'area de trabajo con alcohol, as\'i como los materiales que se emplear\'an 
   en el proceso. Adem\'as, nos permite esterelizar los utencillos que se emplean mediante la metodolog\'ia
   de flameado, que se explicar\'a despu\'es.
  
  
  \subsection{Olla de presi\'on}
   La olla de presi\'on ser\'a uno de los componentes principales en este proceso. La olla de presi\'on
   se emplear\'a para la preparaci\'on del sustrato en t\'erminos de esterilizaci\'on. Al igual que el
   autoclave, la olla de presi\'on nos ayudar\'a a crear un ambiente extremo, para eliminar cualquier
   agente que pueda contaminar el sustrato.
   
   La olla de presi\'on nos ayuda a esterilizar mediante presi\'on y temperatura. En t\'erminos de presi\'on,
   al aumentar la temperatura del agua, esta crea una presi\'on mayor al interior de la olla, lo que provoca
   que microorganismos con membranas celulares gruesas o con mecanismos de protecci\'on como \textit{fouling}.
   Adem\'as, ya que el agua llega a hervir, se llega a inhibir los microorganismos que pueden causar contaminaci\'on
   del sustrato org\'anico.
   
  \subsection{Mechero/vela}
   El fuego, al igual que el alcohol juegan el rol principal cuando se quiere esterilizar el material.
   En este caso, se puede emplear un mechero o una vela como fuente para mantener una llama.
   Este nos ayudar\'a de dos maneras: (a) para flamear utencillos y (b) crear una \'area esteril.
   En el caso del flameo, los mecheros que contengan alcohol se pasan cerca de la llama, para que este
   se encienda y se esterlice. Por otro lado, el tener una llama encendida en el \'area de trabajo.
   
  \subsection{Guantes de latex libre de talco}
   En orden de disminuir la taza de contaminaci\'on, es imprescindible que se empleen guantes de latex
   para la manipulaci\'on, tanto del micelio, como del sustrato orgánico. Es imprescindible que sean
   libres de talco ya que algunas personas pueden ser al\'ergicas. Adem\'as, que el talco puede
   interferir con el proceso de colonizaci\'on del micelio. 
   
   Por las razones explicadas anteriormente, es necesario que de adquieran guantes libres de latex.
   
   
  \subsection{Mascarilla}
   Al igual que las manos pueden ser origen de contaminaci\'on, las part\'iculas que pueden ser
   expulsadas a trav\'es de la boca, pueden cotaminar tanto el sustrato, como el micelio. 
   Por ello, como norma de seguridad, se puede usar una mascarilla o un cubre boca para
   evitar la expulsi\'on de part\'iculas. 

 
\section{Preparaci\'on del \'area de trabajo}\index{Preparaci\'on del \'area de trabajo}
Es necesario recordar que en la colonizaci\'on es una carrera constante por el sustrato entre el
hongo y cualquier microorganismo presente en el sustrato. El sustrato que se emplea para la producci\'on
de micelio, tambi\'en puede ser sustrato para otros microorganismos. Por este motivo, se debe eliminar
todos los posibles or\'igenes de contaminaci\'on y crear el ambiente m\'as est\'eril posible.

  \subsection{Consideraciones}
   Se debe mantener el \'area de inoculaci\'on lo m\'as limpia posible. Esto significa que no debe
   haber restos de comida o restos org\'anicos que no sea el sustrato. Se debe remover constantemente
   el polvo, as\'i como asegurarse que no exista moho. 
   
   No importa cuan limpia este el lugar de cultivo, si se encuentra polvo, este puede contener restos
   de c\'elulas de piel humana, p\'olen, y una gran variedad de otras sustancias, como esporas de otros
   hongos. Este es uno de las fuentes de contaminaci\'on m\'as comunes en producci\'on de microorganismos.
  
  \subsection{Limpieza de superficies}
    Como se mencion\'o en la secci\'on de materiales, la limpieza de materiales se realizar\'a 
    con alcohol al 70\%. Una mesa puede ser empleada como superficie para soportar lso materiales
    que ser\'an empleados en la obtenci\'on de in\'oculo. Dicha mesa tiene que ser limpieada con
    alcohol y de preferencia, secar con pa\~nos desechables.
 
\section{Preparaci\'on del sustrato}
  \subsection{Hidrataci\'on}
   Debido a que el canguil es un grano con bajo contenido de agua (< 5\%), este tiene que ser hidratado
   antes de ser empleado como sustrato s\'olido. Una de las metodolog\'ias m\'as f\'aciles es la de
   hidrataci\'on o remojo durante la noche. Un ejemplo de esto es la figura (\ref{fig:remojo}).
   
   
   \begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.45\textwidth]{Obj_3/remojo.jpg}
    \caption{Remojar el canguil durante toda la noche antes de la inoculaci\'on del micelio}
    \label{fig:remojo}
   \end{figure}
   
   El remojo ayudar\'a que el agua penetre en los granos de canguil y esta sirva para la colonizaci\'on
   del micelio. En otras palabras, se hidrata el canguil para que el hongo pueda colonizar el sustrato
   s\'olido ya que existe agua en el mismo, escencial para el desarrollo del hongo.
  
  \subsection{Esterilizaci\'on}
   Despu\'es de la hidrataci\'on, es necesario la esterilizaci\'on del sustrato org\'anico.
   Para esto, emplearemos una olla de presi\'on, por los beneficios comentados en la secci\'on de
   materiales.
   
   Se procede a desechar el agua con la que se remoj\'o el canguil la noche previa, y se lo coloca
   en la olla de presi\'on con suficiente agua. Despu\'es de que el agua empieza a hervir, se deja
   una hora en la olla de presi\'on para efectuar la esterilizaci\'on del sustrato mediante temperatura
   y presi\'on.
   
   Como se puede observar en la figura (\ref{fig:presion}), los granos de canguil han sido
   sometidos a una hora de cocci\'on en la olla. Es preciso destacar que el grano despu\'es
   de este proceso logra absorver una mayor cantidad de agua. Esto es beneficioso para el
   proceso, ya que conlleva a la creaci\'on de un sustrato de f\'acil caracter\'istica de
   colonizaci\'on.
   
   
   \begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.45\textwidth, height=6cm]{Obj_3/presion.jpg}
    \caption{Granos de canguil despu\'es de ser remojados durante la noche}
    \label{fig:presion}
   \end{figure}
   
   \subsection{Enfundado} \label{subsec:enfundado}
    El paso del enfundado del sustrato org\'anico es uno de los m\'as importantes en este proceso.
    Esto se debe a que se pasar\'a a enfundar el sustrato esterelizado en los nuevos contenedores,
    en nuestro caso, las fundas de celof\'an. Dado que habr\'a una transferencia de material, se corre
    el riesgo que alguna espora, bacteria u otro agente contaminante se adiera al sustrato esteril, 
    y lo contamine. Es por esto, que este paso se debe llevar con el mayor cuidado posible y pretender
    hacerlo en el menor tiempo, para evitar contaminaci\'on.
    
    Este proceso, debe tener lugar inmediatamente despu\'es del proceso de esterilizaci\'on, ya que 
    las altas temperatras a la que cultimina la cocci\'on, pueden evitar la fijaci\'on de nuevos
    microorganismos. El enfundado debe iniciar y acabar con la temperatura del sustrato org\'anico 
    mayor a la del ambiente.
    
    El primer paso es eliminar toda el agua remanente en la olla de presi\'on. Es aconsejable
    que se realice este paso, sin abrir completamente la tapa de la olla, ya que se corre el 
    riesgo de contaminaci\'on. Entonces, se procede a una m\'inima abertura de la olla de
    presi\'on acopa\~nado de una leve inclinaci\'on de la olla para que se despida el agua.
    
    Una vez se elimin\'o toda el agua, se procede con el enfundado del sustrato org\'anico.
    Para esto, con la ayuda de un utencillo, como una cuchara, se procede a llenar las fundas
    con el canguil. Debido a que el hongo necesita respirar, se aconseja no sobrepasar la mitad
    de la capacidad de las fundas en el proceso de llenado. Para cada transferencia de sustrato
    es de vital importancia abrir la olla de presi\'on el menor tiempo posible. 
    Despu\'es de esto, se pueden cerrar las fundas mediante nudos, antes de la
    inoculaci\'on del micelio. Para la esterilizaci\'on del utencillo de transferencia se
    sugiere ir a la secci\'on (\ref{sebsec:flameado}).
    
    
   
\section{Proceso de inoculaci\'on}
  Antes de proceder con la metodolog\'ia de inoculaci\'on del sustrato s\'olido que se 
  ha preparado para la obtenci\'on de micelio, procedemos a explicar el proceso de flameado, ya que
  es de vital importancia para logar una esterilizaci\'on de los utencillos que se emplear\'an en
  el proceso. 
  
  \subsection{Flameado} \label{sebsec:flameado}
   El flameado de utencillos es una de las t\'ecnicas para esterilizaci\'on. Aunque es un proceso relativamente
   sencillo, debe realizarse con mucho cuidado ya que el fuego puede extenderse a alg\'un material.
   Se aconseja flamear la cuchara antes y despu\'es de cualquier contacto que esta pueda tener con algu\'un 
   material. Por ejemplo, al inicio del proceso de inoculaci\'on se debe flamear la cuchara para esterilizarla
   antes de su primer contacto con el micelio. Tambi\'en, despues de haber trasferido por primera vez el micelio,
   se aconseja volver a flamearla, ya que el inevitable contacto con paredes de alg\'un material, o el simple
   flujo aire puedo haber a\~nadido agenetes biol\'ogicos contaminantes.
   
   A diferencia de la esterilizaci\'on mediante la olla de presi\'on, la esterilizaci\'on por flameo, solo
   emplea la temperatura para esterilizar. En este caso, cuando se flamea una superficie, la misma llega a 
   temperaturas altas (> 200 \degree C). Dado a esta temperatura, se logra eliminar agentes contaminantes.
   
   Para esto, se debe seguir tres sencillos pasos, (\textit{a}) agregar alcohol, (\textit{b}) inicio de la
   llama, (\textit{c}) enfriamiento.
   

     \subsubsection{Agregar alcohol} 
     Con el alcohol al 70\%, de preferencia que tenga un aspersor, se procede
     a rosear el utencillo (cuchara) con alcol por ambas partes de la cuchara, como se ejemplifica
     en la figura (\ref{fig:cuchara}). En la secci\'on marcada en rojo se delimita la parte de la cuchara
     que deber\'ia ser flameada para lograr una mayor esterilizaci\'on. Es importante notar que 
     la cuchara no contenga restos de agua, ya que esto disminuye la cantidad de alcohol presente
     en la cuchar, y dificulata que inicie una llama.
          
      \begin{figure}[h]
        \centering
         \includegraphics[width=0.45\textwidth]{Obj_3/cuchara.png}
         \caption{Secci\'on de la cuchara para manipulaci\'on y flameo. La secci\'on marcada en rojo
                 es la aconsejable para esterilizar mediante flameo, mientras que la secci\'on marcada
                 en azul se deja libre para su manipulaci\'on.}
      \label{fig:cuchara}
      \end{figure}
   
   \subsubsection{Inicio de la llama}
   Una vez la cuchara este cubierta con alcohol, se procede acercar al fuego de un mechero o de una vela
   para que este inicie una llama. Como se ejemplifica en la figura (\ref{fig:llama}),
   la parte superior de la llama es aconsejable iniciar una llama ya que esta alcanza temperaturas 
   m\'as altas (> 100 \degree C) que la parte azul de la llama (< 1000 \degree C).
   
   \begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.45\textwidth, height=6cm]{Obj_3/llama.png}
    \caption{Zonas de la llama, seg\'un su temperatura. La parte en rojo de la llama llega
             a temperaturas m\'as altas que la parte azul de la misma.}
    \label{fig:llama}
   \end{figure}

  \subsubsection{Enfriamiento}
    Depu\'es que se logr\'o prender la llama en el utencillo, se espera al rededor de tres segundos
    que la misma se mantenga prendida para que toda la superficie de la cuchara se esterilice.
    Despu\'es que ha pasado este tiempo, se puede apagar la llama mediante la agitaci\'on
    de la cuchara de forma horizontal. La agitaci\'on no tiene que ser tan brusca. 
    
    Es de vital importancia esperar al rededor de cinco segundos que se enfrie la cuchara.
    Esto ayudar\'a para que llegue a una temperatura ambiente y no cause da\~nos al micelio
    que se transferir\'a.
    
  \subsection{Transferencia de micelio}
    Este proceso es similar al proceso de enfundado (\textit{ver secci\'on} \ref{subsec:enfundado}).
    Sin embargo, ya que se trabaja con micelio puro, este puede contaminarse. A diferencia de la
    contaminaci\'on de sustrato, la contaminaci\'on de micelio es m\'as grave dado que el mismo
    quedar\'ia anulado para una inoculaci\'on posterior. Para este procedimiento se recomienda
    realizar el flameado a la cuchara antes de iniciar  cualquier inoculaci\'on. Adem\'as, 
    se debe realizar la transferencia en el menos tiempo que sea posible para evitar contaminaci\'on.
    
    Los Pasos a seguir son los siguientes:
    
    \begin{enumerate}
     \item  Se desinfecta las manos con alchol abundantemente para empezar con la manipulaci\'on
            tanto del micelio, como de los materiales.
    
    \item   Se procede a flamear la chuchara y se espera hasta que se enf\'ie.
    \item   Se procede a extraer el micelio del hongo lo m\'as r\'apido posible.
    \item   Se transfiere una porci\'on del micelio al sustrato org\'anico preparado.
    \item   Se cierra la funda mediante un nudo, dejando un volumen de aire dentro la misma
            para que el hongo respire.
    \item   Para inocular una nueva funda, se recomienda a realizar todos los pasos desde el comienzo
            hasta obtener el n\'umero de fundas deseadas.
    \end{enumerate}

    Despu\'es de realizar el proceso detallado previamente, obtendremos un in\'oculo de micelio
    dentro del sustrato org\'anico, como se presenta en la figura (\ref{fig:inoculo}).
    
    
   \begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.65\textwidth, height=6cm]{Obj_3/inoculo.png}
    \caption{Micelio de hongos de ostra \textit{Pleurotus ostreatus} inoculado en sustrato org\'anico
             (canguil).}
    \label{fig:inoculo}
   \end{figure}

  
\section{Almacenamiento}
   \subsection{almacenamiento}
   Cuando ya se tenga todos los contenedores inoculados con micelio de hongo, estos
   deben ser almacenados para que el hongo colonice el sustrato. La temperatura
   recomendada para la colonizaci\'on es de 24 \degree C. La humedad relativa
   recomendada del ambiente est\'a en el rango de 85-95\%. En los primeros d\'ias 
   se observar\'a como el hongo crea n\'ucleos de colonizaci\'on sobre los granos 
   de canguil.
   
   Despu\'es de que el micelio ya haya empezado a colonizar el sustrato, se recomienda
   agitar el contenedor donde est\'a el grano. Esto promueve a que el micelio logre
   colonizar todas las partes del sustrato org\'anico. De esta manera, la superficie
   de colonizaci\'on ser\'a homogenea.



\end{document}
